\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Calculs algébriques et équations : entraînement savoir-faire 1 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}






\exods\\
$\bullet$ $A$ est un produit de deux facteurs : $(2x+6)$ et $(5x-3)$. C'est donc une forme factorisée que l'on va développer :\\
\begin{minipage}{10cm}
\begin{eqnarray*}
 % \nonumber to remove numbering (before each equation)
   A &=& (2x+6)(5x-3)  \\
   &=& 2x\times 5x -2x\times 3+ 6\times 5x -6\times 3\\
    &=&10x^2-6x+30x-18\\
    &=& 10x^2+24x-18
 \end{eqnarray*}
\end{minipage}
  \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Conseil d'ami}{
On développe $A$ en s'occupant en premier du signe de chaque terme :  \og $+$ par $+$ fait $+$\fg, \og $-$ par $-$ fait $+$\fg et \og $-$ par $+$ fait $-$\fg }
\end{minipage}~\\
~\\[1em]
$\bullet$ $B$ est encore un produit de deux facteurs :\\
\begin{minipage}{10cm}
\begin{eqnarray*}
 % \nonumber to remove numbering (before each equation)
   B &=& (x+3)(1-2x)  \\
   &=& x\times 1 -2x\times x+ 3\times 1-3\times 2x\\
    &=& x-2x^2+3-6x\\
    &=& -2x^2-5x+3
 \end{eqnarray*}
\end{minipage}
  \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Evidemment}{
On n'oublie pas que $x\times x = x^2$ }
\end{minipage}~\\

~\\[1em]
$\bullet$ $C$ est une différence de deux termes : $9x$ et $18$. Il s'agit donc de la factoriser :\\
\begin{minipage}{10cm}
\begin{eqnarray*}
 % \nonumber to remove numbering (before each equation)
   C &=& 9x-18  \\
   &=& \underline{9}\times x -\underline{9}\times 2\\
    &=& 9(x-2)
    \end{eqnarray*}
\end{minipage} \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Il faut le voir}{
En   remarquant que 18 s'écrit $9\times 2$, on peut utiliser la formule $ka+kb=k(a+b)$.}
\end{minipage}~\\

~\\[1em]

$\bullet$ $D$ est une somme de deux termes : $5x^2$ et $3x$. On la factorise :\\
\begin{minipage}{10cm}
\begin{eqnarray*}
 % \nonumber to remove numbering (before each equation)
   D &=& 5\underline{x}^2+3\underline{x}  \\
   &=& \underline{x}(5x+3)
 \end{eqnarray*}
\end{minipage}
 \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Il faut le voir}{
Dans les  termes  $5x^2$ et $3x$, il y a  un  facteur commun $x$.}
\end{minipage}~\\







\vspace{1cm}



\exods\\


\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Méthode}{
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item  On repère dans l'expression le produit remarquable à développer qui est de la forme $(a+b)^2$, $(a-b)^2$ ou $(a+b)( a-b)$.
\item  On écrit l'identité remarquable à développer en identifiant $a$ et $b$.
La forme développée est alors $a²+2ab+b²$ ou $a²-2ab+b²$ ou encore $a² - b²$.
\item On applique les règles de priorités opératoires habituelles pour terminer le calcul.

\end{enumerate}}
\end{minipage}~\\









\begin{minipage}{10cm}
\begin{eqnarray*}
A&=& (4x-1)^2\\
&=&\underbrace{(4x)^2}_{\text{carré de \emph{4x}}}-\underbrace{2\times 4x\times1}_{\text{
\begin{minipage}{1.8cm}
\begin{center}
double produit de \emph{4x} par 1
\end{center}
\end{minipage}
}}+\underbrace{1^2}_{\text{carré de 1}}\\
&=&16x^2-8x+1
\end{eqnarray*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6.5cm}
\postitpp{6.5cm}{Méthode}{
On utilise l'égalité $(a-b)^2=a^2-2ab+b^2$ avec $a=4x$ et $b=1$.}
\end{minipage}~\\











\begin{minipage}{10cm}

\begin{eqnarray*}
B&=& (2+4x)^2\\
&=&\underbrace{2^2}_{\text{carré de 2}}+\underbrace{2\times 2\times4x}_{\text{
\begin{minipage}{1.8cm}
\begin{center}
double produit de 2 par 4\emph{x}
\end{center}
\end{minipage}
}}+\underbrace{(4x)^2}_{\text{carré de 4\emph{x}}}\\
&=&4+16x+16x^2\\
&=&16x^2+16x+4
\end{eqnarray*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6.5cm}
\postitpp{6.5cm}{Méthode}{
On utilise l'égalité $(a+b)^2=a^2+2ab+b^2$ avec $a=2$ et $b=4x$.}
\end{minipage}~\\[1em]








\begin{minipage}{10cm}
\begin{eqnarray*}
C&=& (5-2x)^2\\
&=&\underbrace{5^2}_{\text{carré de 5}}-\underbrace{2\times 5\times2x}_{\text{
\begin{minipage}{1.8cm}
\begin{center}
double produit de 5 par 2\emph{x}
\end{center}
\end{minipage}
}}+\underbrace{(2x)^2}_{\text{carré de 2\emph{x}}}\\
&=&25-20x+4x^2\\
&=&4x^2-20x+25
\end{eqnarray*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6.5cm}
\postitpp{6.5cm}{Méthode}{
On utilise l'égalité $(a-b)^2=a^2-2ab+b^2$ avec $a=5$ et $b=2x$.}
\end{minipage}~\\[2em]




\begin{minipage}{10cm}
\begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
  D&=&(2x-6)(2x+6)\\
  &=& \underbrace{(2x)^2}_{\text{carré de 2\emph{x}}}-\underbrace{6^2}_{\text{carré de 6}} \\
     &=& 4x^2-36
  \end{eqnarray*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6.5cm}
\postitpp{6.5cm}{Méthode}{
On utilise l'égalité $(a-b)(a+b)=a^2-b^2$ avec $a=2x$ et $b=6$.}
\end{minipage}~\\[2em]

\begin{minipage}{10cm}
\begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
  E&=&4-\underbrace{(2x+1)^2}_{(a+b)^2}\\
  &=& 4-(\underbrace{(2x)^2}_{\text{carré de 2\emph{x}}}+\underbrace{2\times2x\times1}_{\text{
\begin{minipage}{1.8cm}
\begin{center}
double produit de 2\emph{x} par 1
\end{center}
\end{minipage}
}}+\underbrace{1^2)}_{\text{carré de 1}}\\
     &=& 4-(4x^2+4x+1)\\
     &=&4-4x^2-4x-1\\
     &=&-4x^2-4x+3
  \end{eqnarray*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Attention}{
La parenthèse est précédée d'un signe \og $-$ \fg, on change les signes.}
\end{minipage}~\\[2em]



\begin{minipage}{10cm}

\begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
  F&=&\underbrace{(2x+6)^2}_{(a+b)^2}-\underbrace{(x-1)^2}_{(a-b)^2}\\
  &=& ((2x)^2+2\times2x\times6+6^2)-(x^2-2\times x\times1+1^2)\\
     &=&(4x^2+24x+36)-(x^2-2x+1) \\
     &=&4x^2+24x+36-x^2+2x-1\\
     &=&3x^2+26x+35
  \end{eqnarray*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Conseil}{
On développe les deux parenthèses simultanément, puis on fait attention au signe $-$ devant la seconde parenthèse.}
\end{minipage}~\\[2em]




\parbox[c]{0.5\textwidth}{\begin{eqnarray*}
                          % \nonumber to remove numbering (before each equation)
                            G &=& \underbrace{\left(\dfrac{2}{3}x+\dfrac{2}{5}\right)^2}_{(a+b)^2} \\
                             &=& \left(\dfrac{2}{3}x\right)^2+2\times\dfrac{2}{3}x\times\dfrac{2}{5}+\left(\dfrac{2}{5}\right)^2 \\
                             &=& \dfrac{4}{9}x^2+\dfrac{8}{15}x+\dfrac{4}{25}
                                              \end{eqnarray*}}
                                            \parbox[c]{0.5\textwidth}{\begin{eqnarray*}
                          % \nonumber to remove numbering (before each equation)
                            H &=& \underbrace{\left(\dfrac{x}{5}+\dfrac{2}{3}\right)\left(\dfrac{x}{5}-\dfrac{2}{3}\right)}_{(a+b)(a-b)} \\
                             &=& \left(\dfrac{x}{5}\right)^2-\left(\dfrac{2}{3}\right)^2 \\
                             &=& \dfrac{x^2}{25}-\dfrac{4}{9}
                                              \end{eqnarray*}}

\newpage

\exods\\
\begin{minipage}{10cm}
\begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
  A&=&x^2+4x+4\\
  &=& \underbrace{x^2}_{a^2}+\underbrace{2\times x\times2}_{2\times a\times b}+\underbrace{2^2}_{b^2}\\
     &=& \underbrace{(x+2)^2}_{(a+b)^2}
  \end{eqnarray*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6.5cm}
\postitpp{6.5cm}{Méthode}{
On utilise l'égalité $a^2+2ab+b^2=(a+b)^2$ avec $a=x$ et $b=2$.}
\end{minipage}~\\[2em]



\begin{minipage}{10cm}
\begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
  B&=&x^2-4\\
  &=& \underbrace{x^2}_{a^2}-\underbrace{2^2}_{b^2}\\
     &=& \underbrace{(x-2)(x+2)}_{(a-b)(a+b)}
  \end{eqnarray*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6.5cm}
\postitpp{6.5cm}{Méthode}{
On utilise l'égalité $a^2-b^2=(a-b)(a+b)$ avec $a=x$ et $b=2$.}
\end{minipage}~\\[2em]



\begin{minipage}{10cm}
\begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
  C&=&25x^2+20x+4\\
  &=& \underbrace{(5x)^2}_{a^2}+\underbrace{2\times 5x\times2}_{2\times a\times b}+\underbrace{2^2}_{b^2}\\
     &=& \underbrace{(5x+2)^2}_{(a+b)^2}
  \end{eqnarray*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6.5cm}
\postitpp{6.5cm}{Méthode}{
On utilise l'égalité $a^2+2ab+b^2=(a+b)^2$ avec $a=5x$ et $b=2$.}
\end{minipage}~\\[2em]


\begin{minipage}{10cm}

\begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
  D&=&4x^2-12x+9\\
  &=& \underbrace{(2x)^2}_{a^2}-\underbrace{2\times 2x\times3}_{2\times a\times b}+\underbrace{3^2}_{b^2}\\
     &=& \underbrace{(2x-3)^2}_{(a-b)^2}
  \end{eqnarray*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6.5cm}
\postitpp{6.5cm}{Méthode}{
On utilise l'égalité $a^2-2ab+b^2=(a-b)^2$ avec $a=2x$ et $b=3$.}
\end{minipage}~\\[2em]


\begin{minipage}{10cm}
\begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
  E&=&(2x+1)^2-9\\
  &=& \underbrace{(2x+1)^2}_{a^2}-\underbrace{3^2}_{b^2}\\
     &=& \underbrace{(2x+1+3)(2x+1-3)}_{(a+b)(a-b)}\\
     &=&(2x+4)(2x-2)
  \end{eqnarray*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6.5cm}
\postitpp{6.5cm}{Méthode}{
On utilise l'égalité $a^2-b^2=(a-b)(a+b)$ avec $a=2x+1$ et $b=3$.}
\end{minipage}~\\[2em]






\parbox[c]{0.5\textwidth}{\begin{eqnarray*}
                          % \nonumber to remove numbering (before each equation)
                          F&=&x^2-2x+1\\
                            &=& \underbrace{x^2-2\times x\times 1+1}_{a^2-2ab+b^2} \\
                             &=& \underbrace{(x-1)^2}_{(a-b)^2}
                                              \end{eqnarray*}}
                                            \parbox[c]{0.5\textwidth}{\begin{eqnarray*}
                          % \nonumber to remove numbering (before each equation)
                             G&=& \dfrac{9}{16}x^2+x+\dfrac{4}{9} \\
                             &=& \underbrace{\left(\dfrac{3}{4}x\right)^2}_{a^2}+\underbrace{2\times\dfrac{3}{4}x\times\dfrac{2}{3}}_{2\times a\times b}+\underbrace{\left(\dfrac{2}{3}\right)^2}_{b^2} \\
                             &=& \underbrace{\left(\dfrac{3}{4}x+\dfrac{2}{3}\right)^2}_{(a+b)^2}
                                              \end{eqnarray*}}


\newpage

\exods\\


\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Méthode pour mettre au même dénominateur}{
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item  On précise les valeurs interdites éventuelles en résolvant les équations "dénominateur = 0 ".
\item  On prend (bien souvent, mais pas tout le temps) comme dénominateur commun le produit des dénominateurs. N'oubliez pas par exemple que $4=\dfrac{4}{1}$.
\item On écrit les quotients avec les mêmes dénominateurs. Normalement vous savez le faire : on utilise $\dfrac{a}{b}=\dfrac{k\times a}{k\times b}$. Par exemple $\dfrac{4}{1}=\dfrac{4(x+9)}{1(x+9)}$.
    \item On écrit la somme somme ou la différence sous la forme d'un sel quotient.\\
    \item On réduit le numérateur. Pas touche au dénominateur !

\end{enumerate}}
\end{minipage}~\\


\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $\bullet~$ Pour tout réel $x$ différent de 0, \\
  \begin{minipage}{10cm}
  \begin{eqnarray*}
                                           % \nonumber to remove numbering (before each equation)
                                           A&=& \dfrac{1}{x}+4\\
                                             &=& \dfrac{1}{x}+\dfrac{4{\blue x}}{\blue x}  ~~~~{\blue \text{Mise au même dénominateur : } x}\\
                                              &=& \dfrac{1+4x}{x} ~~~~~~{\blue \text{Un seul quotient.}}
                                                                                        \end{eqnarray*}
  \end{minipage}
             \begin{minipage}{6.5cm}
\postitpp{6.5cm}{Pensez-y !}{
Précisez les valeurs interdites avant de commencer les calculs.}
\end{minipage}~\\[2em]


              \begin{minipage}{12cm}
               $\bullet~$ Pour $x\in\R\smallsetminus \{-1~;~0\}$, \begin{eqnarray*}
                                           % \nonumber to remove numbering (before each equation)
                                           B&=& \dfrac{3}{x}+\dfrac{1}]{x+1}\\
                                             &=& \dfrac{3{\blue (x+1)}}{x{\blue (x+1)}}+\dfrac{1{\red x}}{(x+1){\red x}}  ~~~~{\blue \text{Mise au même dénominateur : } x(x+1)}\\
                                              &=& \dfrac{3(x+1)+1x}{x(x+1)} ~~~~~~{\blue \text{Un seul quotient.}}\\
                                              &=&\dfrac{4x+3}{x(x+1)} ~~~~~~{\blue \text{plus joli comme ça.}}
                                                                                        \end{eqnarray*}
              \end{minipage}
                       \begin{minipage}{4cm}
\postitpp{4cm}{Valeurs interdites}{
Pour cette expression, il y a deux valeurs interdites : $-1$ et $0$. Ce sont les valeurs qui annulent le dénominateur.}
\end{minipage}~\\[2em]





\item $\bullet~$ Pour tout réel $x$ différent de 5, \\
  \begin{minipage}{12cm}
  \begin{eqnarray*}
                                           % \nonumber to remove numbering (before each equation)
                                           C&=& \dfrac{x}{x-5}+\dfrac{2}{3}\\
                                             &=& \dfrac{x\times {\blue 3}}{(x-5)\times{\blue 3}}+\dfrac{2\times{\red (x-5)}}{3\times{\red (x-5)} }  ~~~~{\blue \text{Mise au même dénominateur : } 3(x-5)}\\
                                              &=& \dfrac{3x}{x(x-5)}+\dfrac{2(x-5)}{3(x-5)}\\
                                              &=&\dfrac{3x+2(x-5)}{3(x-5)} ~~~~~~{\blue \text{Un seul quotient.}}\\
                                                &=&\dfrac{5x-10}{3(x-5)} ~~~~~~{\blue \text{plus joli comme ça.}}
                                                                                        \end{eqnarray*}
  \end{minipage}
             \begin{minipage}{4.4cm}
\postitpp{4.4cm}{Valeur interdite}{
Pour la trouver il fallait résoudre l'équation $x-5=0$.... ça va aller  ?}
\end{minipage}~\\[2em]







  \item Pour tout réel $x$ différent de 1, \\
  \begin{minipage}{12cm}
  \begin{eqnarray*}
                                           % \nonumber to remove numbering (before each equation)
                                             \dfrac{2x+5}{x-1}-2 &=& \dfrac{2x+5}{x-1}-\dfrac{2(x-1)}{x-1}  ~~~~{\blue \text{Mise au même dénominateur : } x-1}\\
                                              &=& \dfrac{2x+5-2(x-1)}{x-1}\\
                                              &=&\dfrac{\cancel{2x}+5-\cancel{2x}+2}{x-1}\\
                                              &=&\dfrac{7}{x-1}
                                                                                        \end{eqnarray*}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{5cm}{Méthode}{Pour montrer une égalité, une méthode consiste à partir d'un côté (d'un membre) de l' égalité et d' "arriver" à l'autre. Ici, on est parti de $\dfrac{2x+5}{x-1}-2$ et on est arrivé à $\dfrac{7}{x-1}$.}
\end{minipage}
\end{enumerate}




\end{document}

